\section{Lista-coloração}

Seja \(G = (V,E)\) um grafo e \(L\) uma função que atribui a cada
vértice \(v \in V\) um conjunto \(L(v)\) de inteiros positivos,
chamada \defi{lista de \(v\)}
\[
  L = \bigl(L(v)\bigr)_{v\in V}.
\]
Uma coloração \(C: V \rightarrow \mathbb{N}\) tal que \(c(v) \in
L(v)\) para todo \(v\in V\) é chamada uma \defi{lista-coloração de \G\ com
  respeito a \(L\)}, ou uma \defi{\(L\)-coloração}.  Neste caso,
dizemos que \G\ é \defi{\(L\)-colorível}.

Note que, se \(L(v) = \{1,2,\ldots, k\}\) para todo \(v \in V\), então
uma \hbox{\(L\)-coloração} é simplesmente uma \(k\)-coloração.  Se \(|L(v)| =
1\), estamos pré-colorindo \vv\ com a cor em~\(L(v)\).

Um grafo \G\ é \defi{\(k\)-lista-colorível} (ou
\defi{\(k\)-choosable}) se possui uma \(L\)-coloração, para
\emph{toda} lista-coloração \(L = (L(v))_{v\in V}\) tal que a lista
de~qualquer vértice~\(v\in V\) tem \(|L(v)| = k\) elementos,


O \defi{menor \(k\)} tal que \G\ é \(k\)-lista-colorível é o
\defi{número-lista-cromático de \G}, \(\chi_L(G)\) (ou \(ch(G)\)) (``list
chromatic number'' / ``choice number'').  

Eis algun limitantes para~\(\chi(G)\) que são válidos para~\(\xLg\). 

\begin{itemize}
\item é limitado uma função do grau mínimo em um subgrafo: \(\xLg\leq 1+\max\{\delta(H)\,:\,H\subseteq G\}\);
\item se~\G\ não é nem um circuito nem um grafo completo, então~\(\xLg\leq \Delta(G)\); e
\item é limitado (inferiormente) pelo número cromático: \(\chi(G)\leq \xLg\).
\end{itemize}

\begin{definicao}
  Um grafo plano \G\ com pelo menos \(3\) vértices é um \defi{disco triangulado} 
  se todas as faces internas de \G\ são triangulares e sua face externa tem como fronteira um circuito.
\end{definicao}


\begin{lema}
  Seja \(G = (V,E)\) um disco triangulado e seja \(C = (v_1,v_2, \ldots, v_k)\) o circuito que é a fronteira 
  de sua face externa.
  Seja \(L = (L(v))_{v\in V}\) tal que
  \begin{itemize}
    \item  \(L(v_1) = \{1\}, L(v_2) = \{2\}\);
    \item  \(|L(v)| \geq 3 \quad \forall v \in V(C), v \neq v_1, v \neq v_2\);
    \item  \(|L(v)| \geq 5 \quad \forall v \in V\setminus V(C)\).
  \end{itemize}
  Então \G\ admite uma \(L\)-coloração.
\end{lema}

\begin{prova} (em aula)
\end{prova}

\begin{teorema}[Thomassen, 1994] \label{teo:4.7}
Se  \G\ é planar então \(\chi_L(G) \leq 5\).
\end{teorema}


\begin{prova} (em aula)
\end{prova}


\subsection{Lista-aresta-coloração}

Analogamente ao caso de lista-coloração de vértices, temos o conceito 
de lista-aresta-coloração. Neste caso, é dada uma lista de cores associada a cada 
uma das arestas de um grafo $G$, digamos $L=L(e)_{e\in E(G)}$, e deseja-se obter uma aresta-coloração
de $G$ tal que a cada aresta seja atribuída uma das cores de sua
lista.  A notação e os conceitos para este caso são análogos.

Denota-se por \(\xlLg\) ou \(\mathop{ch}'(G)\) o \defi{índice
  lista-aresta-cromático} de \G\ (também chamado de \defi{choosability}
de $G$).

Lembramos que \(\xlg\) denota o índice cromático de $G$.  Conjectura-se que \(\xlLg=\xlg\) para todo grafo $G$. Sabe-se que ela
é verdadeira para o caso de grafos bipartidos. A seguir, veremos essa
prova. Antes, precisamos introduzir uns conceitos. 


% Abreviações úteis 
% -----------------
%
% \xg    é     \chi(G)
% \xlg   é    \chi'(G)
% \xLg   é   \chi_L(G)
% \xlLg  é  \chi'_L(G)
%
% Veja o resultado: \xg\xlg\xLg\xlLg

% \(\xlLg=\mathop{ch}'(G)\), para o \defi{índice  lista-aresta-cromático} de \G\ (\defi{choosability of the graph}).

%Há uma conjectura que diz que \(\xlLg=\xlg\). O caso particular em que \G\ é um grafo bipartido já foi resolvido. Apresentamos uma prova hoje.

\begin{definicao}
  Se \vu\ e \vv\ são vértices de um digrafo \D, dizemos que \vu\ \defi{domina} (\defi{enxerga}) \vv\ se \(uv\in A(D)\).
\end{definicao}

\begin{definicao}
  Um \defi{núcleo} (\defi{kernel}) de um digrafo \D\ é um conjunto independente \(S\) de \D\ tal que todo vértice em \(V\setminus S\) domina algum vértice de \(S\).
\end{definicao}

Note, em particular, que circuitos ímpares orientados (\(\vec{C_n}\)) não possuem núcleo.

\begin{observacao}
  Decidir se um digrafo tem um núcleo é um problema \npcompleto.
\end{observacao}

Mencionamos dois teoremas, cuja provas serão omitidas.

\begin{teorema}
  Se \D\ é acíclico, então $D$ tem um núcleo. 
\end{teorema}

%DONE de quando é o teorema de Richardson?
\begin{teorema}[Richardson, 1946~\cite{Richardson:46}]\label{teo:Richardson}
  Se \D\ não tem circuito orientado ímpar, então possui um núcleo.
\end{teorema}

%DONE definir componentes fortes de um digrafo (está na introdução implicitamente)
\begin{exercicio}
  Prove o segundo teorema, por indução no número de componentes fortes do grafo.
\end{exercicio}



\begin{lema}\label{lem:auxiliar_Galvin}
  Seja~\(D=(V,A)\) um digrafo tal que todo subgrafo induzido
  de~\D\ tem um núcleo, e seja~\(L=(L_v)_{v\in V}\) tal que \(L_v\) é
  um conjunto de cores. Se~\(|L_v|>d^+(v)\) para todo~\(v\in V\),
  então~\(D\) tem uma~\(L\)-lista-coloração.
\end{lema}

\begin{prova}
Por indução em \(|V|\). Seja \(\alpha\) uma cor que ocorre em algumas listas, mas que não ocorre em todas. Seja \(V_\alpha \deq \{v\in V:\alpha\in L_v\}\). Seja \(D'\deq D[V_\alpha]\). Pela hipótese, temos que \dlinha\ tem um núcleo, digamos, \(S\). Seja \(\hat L\deq (\hat L_v)_{v\in V}\), onde \(\hat L_v\deq L_v\setminus \{\alpha\}\). Seja \(\hat D\deq D -S\). Como \(d^+_{\hat D}(v)<|\hat L_v|\), para todo \(v\in \hat D\), pela hipótese de indução, \(\hat D\) tem uma \(\hat L\)-lista-coloração. Esta \(\hat L\)-lista-coloração de \(\hat D\), juntamente com a atribuição da cor \(\alpha\) aos vértices de \(S\) é uma \(L\)-lista-coloração de \D.
\end{prova}

\begin{teorema}[Galvin, 1995]\label{teo:Galvin-coloracao-bipartido}
  Se \G\ é um grafo bipartido então \(\xlLg=\xlg\).
\end{teorema}

\begin{prova}
Seja \G\ um grafo \((X,Y)\)-bipartido. Dizemos que duas arestas se \defi{encontram} em \X\ (resp.\ \Y) se elas têm extremo comum em \X.

Seja \(k\deq \xlg\) e \(C:E(G)\mapsto\{1,\ldots,k\}\) uma
\numk-aresta-coloração de~\G. Como \(\xlLg\geq k\), é suficiente
provar que \(\xlLg\leq k\).
Para isso, vamos considerar um digrafo \D\ e usar o Lema~\ref{lem:auxiliar_Galvin}.

Seja \aga\ o \defi{grafo-aresta} (\defi{line-graph}) de \G, e \D\ uma orientação de \aga\ assim definida:
\begin{align*}
A(D) 
\digual &
\{e'e: e, e' \text{ se encontram em } X \text{ e } C(e)<C(e)\}\\
 \quad \cup \quad&
\{ee': e, e' \text{ se encontram em } Y \text{ e } C(e)>C(e')\}.\\
\end{align*}

Seja \(e\in V(D)\), e suponha que \(C(e)=i\). Note que \(d^+_D(e)<k\) (de um lado da partição, cores maiores do que \numi, e, de outro, cores menores).

Para usar o Lema~\ref{lem:auxiliar_Galvin}, precisamos mostrar que todo subgrafo induzido \dlinha\ de \D\ tem um núcleo. Provamos isso por indução em \(|V(D')|\).

Se \(V(D)=\vazio\), o resultado segue.

Seja \(E'=V(D')\subseteq E\). Para cada \(x\in X\), sejam
\(\delta'(x)=\delta(x)\cap E'\) o conjunto de arestas de $E'$
incidentes a \vx. %%% \hfill{\color{CorAlerta}\textsc?}.

Para cada \(x\in X\) tal que \(\delta'(x)\neq \vazio\), seja \(e_x\) a
aresta com a menor \(C\)-cor. Seja \(U\deq \{e_x:x\in X \text{ e } \delta'(x)\neq \vazio\}\).

Então toda aresta \(e'\in E'\setminus U\) encontra algum \(e\in U\) em \(x\), e, portanto, exste o arco \(e'e\).

Assim, se \(U\) é independente, ele é núcleo de \dlinha, e a prova está completa (usando o Lema~\ref{lem:auxiliar_Galvin}. Se \(U\) não é independente, então existem \(e,e'\in U\) adjacentes. Suponha \(C(e)<C(e')\), então \(e,e'\) se encontram em \Y, e temos que \(ee'\in A(D')\).

Pela hipótese de indução, \(D' -e\) tem um núcleo, digamos \(U'\).
\begin{itemize}
\item Se \(e'\in U'\), então \(U\) é um núcleo de \dlinha.
\item Se \(e'\notin U'\), então existe \(e''\in U'\) tal que \(e'e''\in A(D')\).
\begin{itemize}
\item Se \(e', e''\) se encontram em \X, então \(C(e')>C(e'')\) pela definição de \D, contrariando o fato de \(e'\in U\).
\item Se \(e', e''\) se encontram em \Y, então \(C(e')<C(e'')\). Como
  \(e, e'\) se encontram em \Y, então $e$ e $e''$ também se encontram
  em $Y$, e temos que \(C(e)<C(e')<C(e'')\).
\end{itemize}
\end{itemize}
Portanto, \(ee''\in A(D)\), e \(U'\) é também um núcleo de \dlinha.
\end{prova}

\begin{observacao}
  Existe uma prova para uma versão assintótica da conjectura.
\end{observacao}

%% Local Variables:
%% mode: latex
%% coding: utf-8
%% fill-column: 70
%% tab-width: 2
%% End:
